\section{Языки и средства разработки}
\subsection{Язык программирования Java}
Для написания веб-интерфейса, который будет понятен пользователю, необходимо реализовать код на одном из языков программирования. Веб-приложение, полученное в ходе проделанной работы, было написано на языке программирования Java. Что же такое язык Java?

Java – объектно-ориентированный язык программирования, разрабатываемый компанией Sun Microsystems с 1991 года и официально выпущенный 23 мая 1995 года\cite{2015java}. Изначально новый язык программирования назывался Oak (James Gosling) и разрабатывался для бытовой электроники, но впоследствии был переименован в Java и стал использоваться для написания апплетов, приложений и серверного программного обеспечения.

Технология Java включает в себя не только язык программирования Java, но и средства трансляции исходного текста программы - исходного кода - в специальную форму, пригодную для исполнения компьютером, и средства исполнения Java-программ на различных платформах, то есть в различных операционных системах и на различном аппаратном обеспечении\cite{vas2012java}. Основная особенность Java-технологии в том, что преобразованная на этапе трансляции в специальный код Java-программа полностью "машинонезависима".

Если исполняемый код, полученный из программ на других распространённых языках, обычно не пригоден для исполнения компьютером "другой платформы", то к исполняемому коду Java такое ограничение не относится. Правда, необходимо, чтобы для "целевой платформы" имелась реализация так называемой Java-машины - среды исполнения Java-программ\cite{2012java}.

Java-технологии, активно продвигаемые компанией SUN, получили широкое распространение (далеко не только в web-решения). А платформонезависимость Java, позволившая интегрировать средства исполнения Java-программ в браузеры, работающие в самых разных операционных системах, определила распространение Java в качестве элемента Web-технологий.

Java используется для создания сложных интерактивных элементов, связанных с web-сайтом\cite{javadoc}. Например, на нем реализуются сложные инструменты для работы с базами данных, размещёнными в Web. Или графические интерфейсы, требующие вывода сложных интерактивных элементов. И, конечно, многое другое, от сетевых шахматных программ до средств редактирования звуковых файлов.
\subsection{Технология Java Server Faces}
Технология Java Server Faces (JSF) - это фреймворк для веб-приложений, основанный на JSP и написанный на Java, который  предназначен для упрощения создания пользовательских интерфейсов (UI) для Java EE-приложений\cite{faces20113}. 

Подход JSF основывается на использовании компонентов. Состояние компонентов пользовательского интерфейса сохраняется, когда пользователь запрашивает новую страницу и затем восстанавливается, если запрос повторяется.Для отображения данных обычно используется JSP, Facelets, но JSF можно приспособить и под другие технологии\cite{2018java}. Технология JSF  активно развивается Oracle и IBM, а во-вторых, для нее на данный момент создано множество библиотек, позволяющих использовать нестандартные UI компоненты, основанные на jQuery.

Большое количество разработчиков считают,Модель-Представление-\\Контроллер (Model-View-Controller, MVC),наилучшей архитектурой, которая позволяет предоставить фреймворки. В приложениях такого рода контроллер отвечает за прием данных от пользователя и выдачу соответствующего представления, затем представление формирует для браузера HTML страницу, а модель содержит данные, полученные из веб-форм и ту информацию, которую необходимо вывести на экран. JSF это хорошо спроектированная и простая в использовании платформа, совмещающая компонентный подход к программированию и легковесные POJO для сбора и хранения данных\cite{Manual2}.

\begin{itemize}
	\item Представление — это файл *.JSF или *.XHTML, отвечающий за вывод данных в браузер и содержащий ссылки на конкретные данные в модели.
	\item Модель — JavaBean, хранящий ту или иную информацию в приватных полях и предоставляющий для них функции по записи и получению значений (сеттеры/геттеры) наряду с методами обработки такой информации.
	\item Контроллер — внутренний механизм JSF, позволяющий провести связывание первого со вторым. 	
\end{itemize}
Компонентная модель JSF также позволяет разрабатывать библиотеки компонентов,
значительно расширяющие функциональность фреймворка\cite{goodwill2001developing}. Среди таких разработок огромной популярностью пользуются PrimeFaces. Программирование JSF стало намного проще с приходом техники аннотаций, позволившей отказаться от сложного и неуклюжего конфигурирования компонентов с помощью XML.

\subsection{Библиотека компонентов PrimeFaces}
PrimeFaces - это библиотека компонентов пользовательского интерфейса с открытым исходным кодом (UI) для приложений на основе JavaServer Faces (JSF), созданная PrimeTek\cite{jonna2014learning}.
Библиотека содержит множество готовых компонентов для разработки веб приложений (таблицы,графики,кнопки, и др).
PrimeFaces разработан с использованием jQuery и jQuery UI\cite{Manualpri}. 

Основные возможности:
\begin{enumerate}
	\item Встроенная поддержка Ajax с использованием JSF Ajax APIs.
	\item Поддержка технологии Push с помощью Atmosphere Framework.
	\item Более 35 встроенных тем и поддержка визуального редактора тем.
	\item Большой выбор компонентов (редактор HTML, диалоги, поля с автозаполнением, графики и многое другое).
	\item Набор UI-компонентов для создания мобильных веб-приложений
	\item Обширная документация.
	\item Большое и активное сообщество пользователей.
	
\end{enumerate}
Формат страниц может быть как .jsf, так и .xhtml\cite{Manual22}.


\subsection{Среда разработки NetBeans }
Как правило, реализация приложений на каком-либо языке программирования требует подходящей среды разработки, которая во многом упрощает
процесс кодирования. В данной работе такой средой является NetBeans.

NetBeans IDE – бесплатная интегрированная среда разработки всех платформ Java. Пропагандируется разработчиком Java (Sun Microsystems), как
базовое средство для разработки ПО на многих языках. IDE NetBeans позволяет быстро и легко разрабатывать настольные, мобильные и веб-приложения Java\cite{docnetbeans}.

Благодаря постоянно совершенствующемуся редактору Java, разнообразным возможностям и широкому спектру инструментов, шаблонов и образцов,
IDE NetBeans устанавливает стандарт разработки с помощью новейших готовых технологий. Данная среда разработки позволяет наилучшим образом
редактировать код, дает подсказки по написанию и шаблоны кода, позволяет
разрабатывать графический интерфейс. Ключевой момент в среде NetBeans
– поддержка контроля версий, а также возможность создания групп проектов
и работа с базами данных\cite{bock2011definitive}.

Система контроля версий - это система, регистрирующая изменения в одном или нескольких файлах с тем, чтобы в дальнейшем была возможность
вернуться к определенным старым версиям этих файлов\cite{boudreau2002netbeans}. IDE NetBeans обеспечивает для пользователей доступ к репозиториям Git, Mercurial и Subversion.
Для выделения добавленных/удаленных/измененных строк в редакторе NetBeans
используются условные цвета. Поддерживаются средства для получения, отправки, просмотра и сохранения изменений для дальнейшего использования.


\subsection{Сервер приложений WildFly}
Для того чтобы успешно развернуть Web-интерфейс пользователя, требуется
установить сервер приложений WildFly.

WildFly (ранее JBoss Application Server или JBoss AS) - Java EE-сервер
приложений с открытым исходным кодом, разработанный одноименной компанией\cite{marchioni2018wildfly}.
Как и многие открытые программы, разрабатываемые коммерческими
организациями, WildFly можно свободно загрузить и использовать, однако
поддержка и консультации осуществляются за деньги. Условная бесплатность
и достаточно хорошая реализация принципов J2EE делает JBoss
конкурентом для аналогичных коммерческих программных решений других
компаний\cite{cmil2014java}.

В данной работе на сервере WildFly-16-0-0.Final было развернуто приложение, позволяющее пользователю работать с web-интерфейсом.